\begin{frame}%[fragile]
	\frametitle{\insertsubsection}
	\begin{block}<1->
	{Übersetzen des Codes einer höheren Programmiersprache in ausführbaren Code.}
	\begin{itemize}
		\item Bei \code{C++}:
			Compiler erzeugt \alert{Maschinencode} der jeweiligen Plattform (bei uns \alert{x86-64}). Ebenso bei \code{Pascal}, \code{Delphi}.
		\item Alternative: \alert{Interpretersprachen} wie \code{Python}, \code{Perl}, \code{PHP}.
		\item Mischformen: Bei \code{Java} oder \code{.NET} wird ein \alert{Zwischencode} (Bytecode) erzeugt, der danach interpretiert wird.
	\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}<2->
	{Vor- und Nachteile}
	\begin{itemize}
		\item Compilierte Programme können gut \alert{optimiert} werden, laufen i.d.R.\ schneller, verbrauchen weniger Speicher.
		\item Compilieren kostet Zeit und verkompliziert die Entwicklung.
		\item Interpretierte Programme sind \alert{plattformunabhängig}, dafür wird auf dem Zielsystem der Interpreter gebraucht.
%		\item Mischformen wie \code{Java} kombinieren Optimierungsmöglichkeit mit Plattformunabhängigkeit.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}%[fragile]
	\frametitle{\insertsubsection}
	\begin{block}
	{Stufen des Übersetzungsvorgangs}
	\begin{itemize}
		\item<2-> \alert{Lexikalische Analyse}: Zerlegen des Quelltextes in lexikalische Einheiten (\alert{Token}).
		\begin{itemize}
			\item Erkennung von
				Schlüsselwörtern (\code{if}, \code{while}),
				Funktions- und Variablennamen,
				String-Literalen, Zahlwerten
				etc.
			\item Kann ein Teil des Quelltextes nicht erkannt werden,
				liegt ein Syntaxfehler vor.
		\end{itemize}
		\item<3-> \alert{Syntaktische Analyse}:
			Prüfung, ob der Quelltext ein gültiges Programm ist.
		\begin{itemize}
			\item Erkennung von Fehlern wie unvollständigen Klammerpaaren oder
				der Verwendung von \code{else} ohne \code{if}.
		\end{itemize}
		\item<4-> \alert{Semantische Analyse}, z.B.\ Typprüfungen:
		\begin{itemize}
			\item Sind alle Variablen deklariert worden?
			\item Passen Funktionsaufrufe zu Rückgabetyp und Parametern?
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\end{block}
	\vfill
\end{frame}
\begin{frame}%[fragile]
	\frametitle{\insertsubsection}
	\begin{block}
	{Stufen des Übersetzungsvorgangs}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Erzeugung eines maschinennahen \alert{Zwischencodes}
		\item<2-> \alert{Optimierung}
		\item<3-> \alert{Codegenerierung}: Erzeugen des Maschinencodes
	\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}<4->
	{Resultat}
	\begin{itemize}
		\item Eine oder mehrere \alert{Objektdateien},
			die (fast) ausführbaren Maschinencode enthalten.
		\item Bei großen Projekten wird normalerweise nicht der gesamte Code auf einmal übersetzt, sondern jede Quelldatei einzeln.
	\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}<5->
	{Linker}
	\begin{itemize}
		\item Auflösen der Querbezüge zwischen Objektdateien.
		\item Einsetzen von Adressen für Variablen- und Funktionsnamen.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
	\begin{block}
	{Zusätzlicher Schritt bei \code{C++}: Der \alert{Präprozessor}}
	\begin{itemize}
		\item Sucht vor dem Übersetzen nach \alert{Präprozessordirektiven}:
		\item \code{\#include<dateiname>}: Fügt den Inhalt der \alert{Header-Datei} \glqq \code{dateiname}\grqq\ anstelle des \code{\#inlude<...>} ein.
		\item Headerdateien sind normale Quelldateien, die nicht explizit kompiliert, sondern stattdessen in andere Quelldateien eingebunden werden.
		\item In Headerdateien sind üblicherweise Bibliotheken definiert.
		\begin{itemize}
			\item z.B.\ \code{string}, \code{iostream}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
	\begin{block}
	{Unser Compiler für \code{C++}: Die \alert{GNU Compiler Collection} (\code{gcc})}
		\begin{itemize}
			\item<2-> einfachster Aufruf:
			\begin{center}
				g++ -[OPTIONEN] -o [AUSGABEDATEI] [QUELLDATEIEN]
			\end{center}
			\item<3-> Beispiel:
			\begin{center}
				g++ -std=c++14 -o hallowelt hallowelt.c
			\end{center}
			\item<3-> Headerdateien müssen nicht extra angegeben werden.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}